<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/glossar/KHglossar</atom:id>
	<atom:title />
	<atom:published>2015-11-08T11:23:16.857+02:00</atom:published>
	<atom:updated>2015-11-08T11:23:16.857+02:00</atom:updated>
	<atom:author>
		<atom:email>martina.buergermeister@uni-graz.at</atom:email>
	</atom:author>
	<app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
		<app:draft>no</app:draft>
	</app:control>
	<atom:content type="application/xml">
		<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
			<teiHeader>
				<fileDesc>
					<titleStmt>
						<title />
						<author>Bartz, Gabriele</author>
					</titleStmt>
					<editionStmt>
						<edition>
							<date>2015-11-09</date>
						</edition>
					</editionStmt>
					<publicationStmt>
						<p>unknown</p>
					</publicationStmt>
					<sourceDesc>
						<p>Converted from a Word document</p>
					</sourceDesc>
				</fileDesc>
				<encodingDesc>
					<appInfo>
						<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX"
							version="2.15.0">
							<label>DOCX to TEI</label>
						</application>
					</appInfo>
				</encodingDesc>
				<revisionDesc>
					<listChange>
						<change>
							<date>2015-11-09T11:27:55Z</date>
							<name>Bartz, Gabriele</name>
						</change>
					</listChange>
				</revisionDesc>
			</teiHeader>
			<text>
				<body>
					<div>
						<p rend="Title">Glossar</p>
						<div>
							<head>Fadenwerk</head>
							<p>Federwerk</p>
						</div>
						<div>
							<head>Filigran</head>
							<p>Ranken, gezeichnet: Fadenranken</p>
						</div>
						<div>
							<head>Fleuronnée</head>
							<p>Fleuronnée</p>
						</div>
						<div>
							<head>Figureninitiale</head>
							<p>Die Figuren selbst bilden den Buchstabenkörper, oder sind ihm
								aufgelegt.</p>
						</div>
						<div>
							<head>Herzblätter</head>
						</div>
						<div>
							<head>Trifoliette</head>
						</div>
						<div>
							<head>Scheibe</head>
						</div>
						<div>
							<head>Wellenband</head>
						</div>
						<div>
							<head>Deckfarbeninitiale vor Goldgrund</head>
							<p>Kann auch eine Dornblattinitiale sein.</p>
						</div>
						<div>
							<head>Serife</head>
							<p>„Füßchen“ an den Endstellen von Buchstaben, bei Initialen
								bisweilen ausladend. (Jakobi-Mirwald)</p>
						</div>
						<div>
							<head>Layout</head>
							<p>
								Bereits bei den *
								<hi rend="bold">Avignoner Bischofsammelablässen</hi>
								* beobachtet man ein Ausgreifen der U-Initiale in den linken
								Rand (Bisher frühestes Beispiel: 1324 Dezember 12 für
								Rupertsberg vom *
								<hi rend="bold">Zeichner mit den Maßwerkmotiven</hi>
								*). In der Indulgenz für Rupertsberg werden die großen
								einzeiligen Initialen im Textblock geschmückt, P(ia) mit einem
								Gesicht. Die U-Initiale gewinnt mit der bildlichen Gestaltung
								des Binnenfeldes (*
								<hi rend="bold">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</hi>
								*) zunehmend an Höhe und wird in den Textblock eingelassen. Mit
								der *
								<hi rend="bold">Christusbüste</hi>
								* und damit dem Beginn der farbigen Gestaltung der Indulgenzen
								(1328 Juni 7 für Léau) ist letztlich festgeschrieben, dass auch
								die weiteren vergrößerten Initialen der ersten Zeile
								(U)n(iversis) S(ancte) M(atris) mit farbigen Aussparungen
								versehen werden. Selten wird das „n“ zu weiteren
								Historisierungen genutzt, so z. B. 1330 September 1 für Dinant,
								wo die vorher das Binnenfeld der U-Initiale beherrschende Sujet
								der Christusbüste erscheint (vgl. *
								<hi rend="bold">Ikonographische Diversifizierung</hi>
								*). 1328 Juni 7 für Léau wird ein erstes Mal der Rand für
								Illuminierung genutzt. Die Christusbüste erscheint im Binnenfeld
								der Initiale und der Titularheilige Leonhard wird in einem
								Bildfeld links platziert, unter ihm erscheint – ohne Bildfeld -
								der Petent. Weckte der extrem wichtige Ablass Léau den Eindruck,
								dass weitere Gestaltungsmöglichkeiten im Hinblick auf den *
								<hi rend="bold">Rahmentyp</hi>
								* dort bereits angedacht waren, verstärkt auch der dort noch
								nicht in einem Rahmen erscheinende Bittsteller diese Vermutung.
								Auch die Urkunde 1330 September 1 für Dinant belegt, dass man in
								der *
								<hi rend="bold">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen
								</hi>
								* bereits zu diesem frühen Zeitpunkt mit einer Rahmung um
								Initiale und Textblock experimentierte, hier noch in Form eines
								Streifens aus ausgesparten Kreuzblumen abwechselnd vor grünem
								und rotem Grund.
							</p>
							<p>Die Bittsteller für die 1328 gegründete Kartause Koningsdal
								bei Gent erbaten sich ein unikales Layout; 1330 November 12
								datiert ihre Indulgenz, die im Binnenfeld eine Kreuzigung mit
								Maria und Johannes enthält, im „n“ eine Christusbüste sowie im
								Textblock im Q(uoniam) eine stehende Maria mit Kind. Offenbar
								hat dieses Verfahren beim Schreiben zu viel Mühe bereitet,
								weshalb man es nicht mehr anwandte.</p>
							<p>
								Bei 1331 Oktober 15 für Cembra endet die U-Initiale erstmals
								tiefer als die erste Zeile. Dieses Vorgehen beobachtet man immer
								wieder, bis zum Ende der Tätigkeit der *Werkstatt der Avignoner
								Bischofsammelindulgenzen*, 1348 März 3 für Naklo. Doch wird es
								sich dabei um eine individuelle Entscheidung des Ausführenden
								handeln. Anders verhält es sich mit dem Ausgreifen in den linken
								und den oberen Rand der Initiale: Im Ablass 1332 September 1 für
								Zürich wird die Initiale mit einem Feld umgeben, das so weit in
								den linken Rand geführt wird, dass darunter ein Bildfeld für den
								bestätigenden Bischof entstehen kann. 1332 Oktober 15 für
								Lahnstein, die erste erhaltene Indulgenz des *
								<hi rend="bold">Rahmentyps</hi>
								*, setzt oberhalb der U-Initiale einen Bordürenstreifen an,
								damit sie in die Bildleiste integriert ist.
							</p>
						</div>

					</div>
				</body>
			</text>
		</TEI>
	</atom:content>
</atom:entry>